\chapter{一些有趣的故事}

在文章正式開始之前，我想要先撈叨一些關於 \LaTeX\ 的歷史，因為 \LaTeX\ 的發展史十分有趣，也是極致的駭客精神與開源精神結合的產物，如果對這一段沒有興趣，可以直接跳過這段，直接從教學開始讀起，這並不會影響你對 \LaTeX\ 的學習過程，如果你想了解這段歷史，就讓我們跳上時光機，回到 20 世紀吧！

\section{\LaTeX 歷史}

時間回到 20 世紀，在高德納教授 (Donald Ervin Knuth) 在撰寫他的著作 《The Art of Computer Programming》時，因為當時電腦排版還很粗糙，高德納教授覺得書商把自己的著作排得太難看了，所以他決定自己撰寫一個電腦排版軟體，來拯救自己的著作，於是 \TeX\ 就被發明了。

\TeX\ 是一個低階的排版系統，它可以利用簡單的命令來執行排版任務，也可以將一連串的低階命令封裝成高階命令，以節省時間。通常沒有人會直接使用底層的 \TeX\ 來排版，他們會載入預先定義好的格式，格式包含了大量的\TeX\ 命令，涵蓋了所有的排版細節，就像 CSS 之於 HTML 一樣，高德納教授就自己寫了一個格式 ``Plain \TeX '' 並使用它來進行排版工作。

Plain \TeX\ 被撰寫之後大大地減低了使用 \TeX\ 的難度，但對於普通人來說，Plain \TeX\ 還是過於艱澀難懂，好在 ``Leslie B. Lamport'' 教授因為他的出版需求，所以撰寫出了 \LaTeX\ 這個格式，並且無私的將其授權給所有人使用。至此 \LaTeX\ 就開始了他稱霸學術排版的征途。

\section{我該不該用\LaTeX ?}

相信剛接觸到 \LaTeX\ 的人都會苦惱於這個問題，這種問題通常是來源於對 \LaTeX\ 的認識不深，所以才會產生此種疑問，這一篇就是要協助各位釐清思緒的，先來說說 \LaTeX\ 的優點：

\begin{itemize}
\item 格式穩定，在不同的電腦間不易跑版
\item 數學方程式
\item 非所見即所得，使作者可以專注於文件內容而非排版細節。
\end{itemize}
\pskip
通常情況下只要原始碼一樣 \LaTeX\ 產出的結果也會一樣，這對高度要求版面一制的工作尤其有利，且因為實際上進行排版的是電腦而不是人類，人類只是在描述物件的屬性，所以在撰寫書籍時可以將內容與排版細節分開，以章節標題為例，在 Word 裡標題需要經過放大字體、置中、粗體來創建，但在 \LaTeX\ 中只需要用 \verb|\section{標題}|  \LaTeX\ 就會自動執行放大字體、置中、粗體的步驟，使我們可以更加專注在文章內容。

上文講了一些 \LaTeX\ 的優點，看起來很美好，但沒有事情是完美無缺的，所以下文就要分析 \LaTeX\ 的缺點：

\begin{itemize}
\item 非所見即所得，細節調整要求來回編譯。
\item 學習曲線陡峭
\end{itemize}

非所見即所得既是優點也是缺點，雖然可以讓作者更專注於文章內容，但要微調細節時就會需要不斷地來回編譯。\LaTeX\ 陡峭的學習曲線是學習 \LaTeX\ 時最大的挑戰，但在度過初期的困難之後，你就會發現 \LaTeX\ 之美了。

看完了以上的文章，如果你還對 \LaTeX\ 有興趣，就請接續往下讀吧，但如果你明天就要交作業，可是你今天才接觸到 \LaTeX\ 還是請你暫緩腳步，先將自己的作業交出，再來學習 \LaTeX\ 吧。
